# Аранжиране на Терариума

![Прекрасно аранжиран терариум, за тропически вид животно](@assets/custom/decoration/vivarium_decor.jpg)

Един от по-творческите аспекти в терариумите е тяхното аранжиране. То е до голяма част по вкус на собственика, но има неща, на които трябва да се обърне внимание

[[toc]]

## Субстрат

![Субстрат от Аспен (трепетлика) подходяза змии и други влечуги](@assets/custom/decoration/aspen.jpg)

Първоначално един терариум трябва да има постелка (субстрат). Това е покритие на пода, което поема влажността и отпадъците от животното, и му позволява да се рови. 
 За субстрат често се използват дървени стърготини или някакъв друг подобен вид естествена постелка като кокосов чипс, кокосови стърготини.

:::danger
Някои видове дървен материал не са препоръчителни като стърготините от иглолистни дървета, защото причиняват респираторни проблеми при влечугите.
::: 

Някои видове животни,  могат да се да се гледат и на вестник/хартия вместо субстрат, пример са много видове змии.  
 
![Два много популярни субстрата, Дървесни кори( ляво), Аспен (дясно)](@assets/custom/decoration/repti_bark_aspen.jpg)
![Субстрат от дървестни кори](@assets/custom/decoration/bark_substrate.jpg)

## Скривалища
 
![Скривалища за терариум, имитиращи скали, с различна големина.](@assets/custom/decoration/hide.jpg)

Препоръчително е да се предостави скривалище на животното, за да може то да се крие, когато се почувства заплашено. Хубаво е  слагането на убежища в двете части на терариума ( студена и топла), за да може животното а има избор на убежища в и двете топлинни зони. **Липсата на скривалища за животното, може да доведе до стрес.**
 
![Скривалища за терариум, имитиращи скали с различна големина и цветове.](@assets/custom/decoration/hide1.jpg)
![Керамично укритие за змия.](@assets/custom/decoration/hide2.jpg)
![Укритие за змия имитиращо дървен пън.](@assets/custom/decoration/snake_hide.jpg)

 
![Купичка за вода или храна за тераирум](@assets/custom/decoration/water_bowl3.jpg)

## Купи с вода/храна

По същият начин трябва да се поставят и две купички с вода. Купата в топлият край е за да се изпарява, вдигайки нивото на влажността в терариумът. Животните най-често използват купата в студеният край за да се киснат/къпят в нея, или да пият вода
  
![Керамична купа за вода](@assets/custom/decoration/water_bowl.jpg) 
![Керамична купа за вода](@assets/custom/decoration/water_bowl1.jpg) 
![Различни големини купи за вода, направени от поливинилов материал.](@assets/custom/decoration/water_bowl2.jpg)

## Декор за катерене

В зависимост от животното което ще се гледа, дали то е дървесен или полу-дървесен вид, може да се поставят и клони за катерене, за да може животното да използва вертикалното пространство на терариумът. Самият декор за катерене се подрежда изцяло по вкус на собственика. 
  Други елементи като изкуствени лиани, пещери за укритие и изкуствена фауна винаги могат да допринесат за красивият изглед на вашият терариум, като се има в предвид, че колкото повече декор има един терариум, толкова по-трудно става неговото чистене. 
   
## Термометри/регулатори/сонди

Друг важен момент в аранжирането на един терариум са сондите за терморегулаторите и термометрите. Следенето на температурите в терариума и тяхното регулиране са жизнено важни за животното. Препоръчително е сондата на терморегулатора да е в най-топлият участък където се предполага животното да се излага на припек. Други две сонди за термометри се слагат, съответно една в топлият и една в студеният край.  Хидрометъра, който не е задължителен, се слага някъде по средата на терариума, за да отчита средно влажността в него.
